\section{polinomi}
\label{ch:polinomi}

Il concetto di ``polinomio'' è una astrazione che non risulta facile esplicitare formalmente.
Nel capitolo~\ref{ch:edo} ci sarà molto utile applicare un polinomio ad un operatore 
differenziale e dunque ci teniamo ora a rendere molto chiaro cosa intendiamo per polinomio.
In particolare distingueremo tre concetti che spesso vengono sovrapposti: 
\emph{espressione polinomiale}, \emph{polinomio} e \emph{funzione polinomiale}.

Se $A$ è un anello abeliano con unità 
(definizione~\ref{def:anello}, 
ad esempio $A=\ZZ$, $A=\QQ$, $A=\RR$ o $A=\CC$)
possiamo considerare tutte le espressioni
(formalmente: alberi di valutazione)
che possono essere costruite utilizzando le operazioni
di addizione e moltiplicazione che coinvolgono coefficienti presi da $A$
e una variabile che possiamo chiamare $x$ 
(e più in generale è possibile considerare polinomi in più variabili).
Queste espressioni verranno chiamate \emph{espressioni polinomiali}%
\mymargin{espressioni polinomiali}%
\index{espressioni!polinomiali} su $A$
(o a coefficienti in $A$) nella variabile $x$. 
Un esempio di espressione polinomiale
è riportato in Figura~\ref{fig:49389}.
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node [circle,draw] {$\cdot$}
  child {
    node [circle,draw,xshift=-15mm] {$+$}
    child {
      node [circle,draw] {$\cdot$}
      child {node [draw]{$-7$}}
      child {node [draw]{$x$}}
    }
    child {node [draw] {$42$}}
  }
  child {
    node [circle,draw,xshift=15mm] (M) {$+$}
    child {
      node [circle,draw,xshift=-10mm]{$\cdot$}
      child {node [draw]{$x$}}
      child {
        node [circle,draw]{$+$}
        child {node [draw] {$2$}}
        child {node [draw] {$x$}}
        }
      }
    child {
      node [circle,draw,xshift=10mm]{$\cdot$}
      child {node [draw] {$3$}}
      child {
        node [circle,draw] {$+$}
        child {node [draw] {$-1$}}
        child {node [draw] {$x$}}
        }
    }
  };
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Il polinomio $P = \enclose{(-7)\cdot x + 42}\cdot(x\cdot (2+x) + 3\cdot(-1+x))$
rappresentato come albero di valutazione.}
\label{fig:49389}%
\end{figure}
Le espressioni polinomiali possono essere sommate e moltiplicate tra loro 
per ottenere nuove espressioni. 
Come comoda notazione si utilizzano le potenze intere per 
denotare un prodotto ripetuto $n$ volte: $x^n = x\cdots x$.

Diremo che due espressioni sono \emph{equivalenti} se è possibile trasformare 
una nell'altra utilizzando le proprietà valide negli anelli abeliani: 
proprietà associativa 
e commutativa per somma e prodotto, proprietà distributiva, elementi 
neutri $1\cdot x = x$, $0 + x = x$.
Inoltre se un ramo dell'espressione non contiene la variabile $x$ è possibile valutare 
(nell'anello $A$) le operazioni e sostituire l'intero ramo con il 
risultato di tali operazioni (e viceversa).

In particolare se abbiamo una qualunque espressione possiamo sviluppare tutti i prodotti
mediante la proprietà distributiva e poi riassociare i termini 
con le stesse potenze di $x$, ad esempio:
\begin{align*}
P &= \enclose{(-7)\cdot x+42}\cdot(x\cdot (2 + x)
+ 3\cdot(-1+x))\\
&= \enclose{(-7)\cdot x + 42}\cdot (2x+x^2-3+3x) \\
% (42-7x)  *  (-3 + 5x + x^2)
&= 126 + 231 x + 7 x^2 - 7 x^3
\end{align*}
In generale si otterrà una espressione polinomiale che diremo 
essere in \emph{forma canonica}:
\[
  P = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_n x^n
       = \sum_{k=0}^n a_k x^k.
\]
Dunque ogni espressione polinomiale è equivalente ad una 
espressione polinomiale in forma canonica. 

Se due espressioni polinomiali sono equivalenti 
diremo che rappresentano lo stesso \emph{polinomio}%
\mymargin{polinomio}%
\index{polinomio}.
Se $A$ è un anello denoteremo con 
$A[x]$ \index{$\KK[x]$}\index{$A[x]$}%
l'insieme di tutti i polinomi con coefficienti in $A$ e variabile $x$. 
Formalmente $A[x]$ è il quoziente dell'insieme 
di tutte le espressioni polinomiali rispetto alla relazione di equivalenza
che abbiamo appena definito. 
Possiamo fare la somma e il prodotto di polinomi e queste operazioni 
rendono $A[x]$ anch'esso un anello.

Più esplicitamente se $P$ e $Q$ sono polinomi in forma canonica
\[
  P = \sum_{k=0}^n a_k x^k, \qquad Q = \sum_{k=0}^m b_k x^k
\]
si avrà:
\[
  P + Q = \sum_{k=0}^{N} (a_k+b_k) \cdot x^k
\]
dove $N$ è il più grande tra $n$ e $m$ e si intende che $a_k=0$ per $k>n$ e 
$b_k=0$ per $k>m$.
Se $t\in A$ avremo:
\[
  t P = \sum_{k=0}^n (ta_k)\cdot x^k.
\]
Per quanto riguarda il prodotto si avrà invece:
\begin{align*}
  P\cdot Q
  &= \enclose{\sum_{k=0}^n a_k x^k}\cdot \enclose{\sum_{j=0}^n b_j x^j}
  = \enclose{\sum_{k=0}^n a_k \enclose{\sum_{j=0}^m b_j x^j} x^k} \\
  &= \enclose{\sum_{k=0}^n \sum_{j=0}^m a_k b_j x^{j+k}}
  = \sum_{s=0}^{m+n} \enclose{\sum_{j=0}^s a_j b_{s-j}} x^s.
\end{align*}

Le formule per la somma e il prodotto dei polinomi in forma canonica 
possono essere applicate ad ognuna delle proprietà di anello per dimostrare
che polinomi equivalenti hanno la stessa forma canonica e che quindi 
due espressioni polinomiali sono equivalenti se e solo se i coefficienti 
della loro forma canonica coincidono.
In pratica i polinomi a coefficienti in $A$ sono 
rappresentati dai coefficienti delle loro forme canoniche che 
non sono altro che sequenze finite:
\begin{align*}
  A[x] 
  &= \{\sum_{k=0}^n a_k x^k\colon a_k\in A, n\in \NN\}\\
  &\approx A^\NN_c 
  = \ENCLOSE{\vec a \in A^\NN\colon \ENCLOSE{k\in \NN\colon \vec a(k)\neq 0} \text{ è finito}}.  
\end{align*}

Se il polinomio $P$ si scrive in forma canonica
\[
  P = \sum_{k=0}^n a_k x^k
\]
se $n>0$ possiamo supporre che il coefficiente $a_n$ sia diverso da $0$ 
perché altrimenti potremmo rimuovere il termine corrispondente e ridurci 
ad una somma di $n-1$ termini. 
In tal caso diremo che il polinomio $P$ ha \emph{grado}%
\mymargin{grado}%
\index{grado} $n$.
\index{polinomio!grado}%
\index{grado!polinomio}% 
Se $n=0$ diremo anche che il polinomio è costante.
Se $n=0$ e $a_n=0$ diremo che $P$ è il polinomio \emph{nullo}.
I polinomi costanti non nulli hanno grado pari a $0$, mentre il polinomio nullo, 
per convenzione, diremo avere grado $-\infty$ (questa definizione ha senso se si pensa 
al grado di un polinomio come al più piccolo numero per cui tutti i coefficienti di
indice maggiore a lui sono nulli).

Finora abbiamo definito il polinomio come una classe di equivalenza di 
espressioni polinomiali. 
Se prendiamo una espressione $P$ e al posto della variabile $x$ 
mettiamo un elemento $a$ dell'anello $A$ (o di qualunque anello che estende 
$A$) allora possiamo valutare tutte le operazioni (somme e prodotti) ed 
ottenere un risultato nell'anello scelto: il risultato 
ottenuto si indica con $P(a)$ (stessa notazione utilizzata per le funzioni).
Se $P$ è un polinomio nella variabile $x$ la funzione $x\mapsto P(x)$ 
può essere chiamata \emph{funzione polinomiale}%
\mymargin{funzione polinomiale}%
\index{funzione!polinomiale} e si indica usualmente 
con con lo stesso nome $P$ dato al polinomio. Sarà il contesto a dirci 
se con $P$ si intende il polinomio (l'espressione) o la funzione.

Come già anticipato è utile tenere separato il concetto di polinomio da quello di 
funzione polinomiale in quanto lo stesso polinomio può essere valutato su diversi 
anelli (ad esempio nel corso di geometria si potrà sostituire
la variabile $x$ di un polinomio con una matrice, 
e nell'ultimo capitolo di questi appunti 
sostituiremo la $x$ con un operatore differenziale).

Proseguiremo con la trattazione dei polinomi 
nel capitolo~\ref{ch:ancora_polinomi}, 
quando potremo affrontare il teorema fondamentale dell'algebra.

\subsection{prodotti notevoli}
\label{sec:prodotti_notevoli}

Capiterà spesso di imbattersi in alcuni polinomi particolari, che vengono 
a volte chiamati \emph{prodotti notevoli}%
\mymargin{prodotti notevoli}%
\index{prodotto!notevole}. 
Di fondamentale iportanza quelli di grado 2:
\[
  (x+1)\cdot(x-1) = x^2-1, \qquad (x+1)^2 = x^2+2x + 1.
\]
Ma anche quelli di grado $n$:
\[
(x-1)\cdot(1+x+x^2+\dots + x^{n-1}) = x^n - 1
\]
che formalmente si scrive (e si dimostra) così:
\begin{equation}\label{eq:933456}
  (x-1)\cdot \sum_{k=0}^{n-1} x^k
  = \sum_{k=0}^{n-1} x^{k+1} - \sum_{k=0}^n x^k = x^n - 1.
\end{equation}
Abbiamo quindi trovato la formula, valida per $x\neq 1$
(eventualmente anche $x\in \CC$):
\[
  \sum_{k=0}^{n-1} x^k = \frac{x^n-1}{x-1}.
\]
Si veda anche l'esercizio~\ref{ex:somma_geometrica}.
Una progressione del tipo $1,x,x^2,x^3,\dots$ ha la proprietà 
che il rapporto di due termini consecutivi è costante (uguale a $x$).
Si chiama \emph{progressione geometrica}.
\index{progressione geometrica}%
\mymargin{progressione geometrica}%
Quella che abbiamo 
trovato è dunque la formula per calcolare la somma dei primi $n$ termini di 
tale progressione.
Notiamo che la progressione \emph{geometrica} è l'analogo di una progressione
\emph{aritmetica} se sostituiamo la moltiplicazione all'addizione.
Infatti nelle progressioni aritmetiche è la differenza tra due termini consecutivi 
ad essere costante 
(la somma di una progressione aritmetica si può calcolare come 
nell'esercizio~\ref{ex:somma_lineare})


Mettendo $-x$ al posto di $x$ in~\eqref{eq:933456} 
e cambiando di segno si ottiene:
\[
  (x+1)\cdot \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^k x^k
  = 1 + (-1)^n x^n
\]
ovvero
\[
(x+1)\cdot (1-x+x^2- \dots + (-1)^{n-1} x^{n-1}) = 1 + (-1)^n x^n.
\]

\subsection{relazione tra media aritmetica e media geometrica}

I prodotti notevoli elencati nella sezione precedente sono validi 
in ogni anello, in particolare può essere $x\in \RR$ ma anche $x \in \CC$.

Se però rimaniamo al caso $x\in \RR$ sappiamo che si ha $x^2\ge 0$
e possiamo ottenere delle disuguaglianze utili.
Partendo da
\[
0 \le (x-y)^2 = x^2 + y^2 - 2xy
\]
si ottiene la disuguaglianza di Young:
\mymargin{disuguaglianza di Young}%
\index{disuguaglianza!di Young}%
\[
xy \le \frac{x^2+y^2}{2}
\]
e di conseguenza:
\[
 (x+y)^2 = x^2 + y^2 + 2xy \ge 2xy + 2xy = 4 xy
\]
che, se $x\ge 0$ e $y\ge 0$, si può scrivere come:
\mymargin{media aritmetica/geometrica}%
\index{media!aritmetica}%
\index{media!geometrica}%
\index{disuguaglianza!media aritmetica/geometrica}%
\index{AM}%
\index{GM}%
\[
   \frac{x+y}{2} \ge \sqrt{xy}.
\]
L'espressione $\frac{x+y}{2}$ è la \emph{media aritmetica}
(per gli angolofoni si usa la sigla AM, \emph{arithmetic mean})
dei numeri $x$ e $y$
mentre $\sqrt{xy}$ è la \emph{media geometrica}
(per gli anglofoni si usa la sigla GM, \emph{geometric mean}).

Si noti che la formula della media geometrica si ottiene dalla formula 
della media aritmetica sostituendo l'operazione di addizione con 
l'operazione di moltiplicazione.
In effetti le due medie si corrispondono tramite la funzione logaritmo
e la disuguaglianza è una proprietà di concavità del logaritmo,  
come vedremo nell'esercizio~\ref{ex:AMGM}.

\subsection{coefficienti binomiali}
\label{ch:binomiale}

Le potenze del binomio $x+1$ sono decisamente rilevanti. 
Se scriviamo il polinomio $(x+1)^n$ in forma canonica:
\[
  (x+1)^n = \sum_{k=0}^n a_k x^k  
\]
saremmo interessati a calcolare il valore
dei coefficienti $a_k$. 
Innanzitutto gli diamo un nome: questi coefficienti vengono chiamati 
\emph{coefficienti binomiali}%
\mymargin{coefficienti binomiali}%
\index{coefficienti binomiali}
\index{binomio!coefficienti}%
e si denotano nel modo seguente:%
\mynote{%
I coefficienti binomiali nell'ambito del calcolo combinatorio 
vengono anche chiamati \emph{combinazioni}
e denotati con il simbolo $C_{n,k} = {n \choose k}$.
La coincidenza tra le combinazioni e i coefficienti binomiali 
è espressa nel teorema~\ref{th:combinatoria}.
}%
\[
    a_k = {n \choose k}.
\]

Non è difficile convincersi che se sviluppiamo il binomio $(x+y)^n$
si ottengono gli stessi coefficienti dunque
in generale vale la seguente formula per la \emph{potenza del binomio}%
\mymargin{potenza del binomio}%
\index{potenza!del binomio}:
\index{binomio!potenza}% 
\begin{equation*}
  (x+y)^n = \sum_{k=0}^n {n \choose k} x^k y^{n-k}. 
\end{equation*}

Per determinare il valore effettivo dei coefficienti 
binomiali si utilizza usualmente il seguente.
  
\begin{theorem}[triangolo di Tartaglia]
\mymark{*}%
\label{th:tartaglia}%
Per ogni $n\in \NN$ e $k \in \NN$ con $1 \le k \le n$ si ha
\[
  {n+1 \choose k} =
      {n \choose k-1} + {n \choose k}
\]
mentre
\[
  {n+1 \choose 0} = 1 = {n+1 \choose n+1}
\]
\end{theorem}
  %
  \begin{proof}
  Infatti si ha 
  \begin{align*}
    \sum_{k=0}^{n+1} {n+1 \choose k} x^k
    &= (1+x)^{n+1} 
    = (1+x)\cdot \sum_{k=0}^n {n \choose k} x^k \\
    &= \sum_{k=0}^n {n\choose k} x^k 
    + \sum_{k=0}^n {n\choose k} x^{k+1}\\
    &= \sum_{k=0}^n {n\choose k} x^k 
    + \sum_{k=1}^{n+1} {n\choose k-1} x^{k}\\
    &= {n\choose 0} x^0 
      + \sum_{k=1}^n \Enclose{{n\choose k} + {n\choose k-1}} x^k
      + {n \choose n} x^{n+1}.
    \end{align*}
  Per l'unicità della forma canonica dei polinomi 
  i coefficienti corrispondenti devono essere uguali e quindi 
  troviamo
  \[
  {n+1 \choose 0} = {n \choose 0}, \qquad 
  {n+1 \choose k} = {n \choose k} + {n \choose k-1}, \qquad 
  {n+1 \choose n+1} = {n \choose n}.
  \]

  Si può facilmente verificare che  ${0 \choose 0} = 1$ 
  e questo conclude la dimostrazione.
  \end{proof}
  
  In base al teorema precedente i coefficienti binomiali si possono
  elencare come nella tabella~\ref{tab:binomiali}:
  ogni riga inizia e finisce con il numero $1$
  e ogni termine intermedio coincide con la somma dei
  due termini nella riga precedente sopra e
  a sinistra del numero considerato.
  
  \begin{table}
  \begin{tabular}{c|ccccccccc}
  $\displaystyle{n \choose k}$& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & $k$ &\\ \hline
    0 & 1 &   &   &   &   &   &   & &\\
    1 & 1 & 1 &   &   &   &   &   & &\\
    2 & 1 & 2 & 1 &   &   &   &   & &\\
    3 & 1 & 3 & 3 & 1 &   &   &   & &\\
    4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 &   &   & &\\
    5 & 1 & 5 & 10& 10& 5 & 1 &   & &\\
    6 & 1 & 6 & 15& 20& 15& 6 & 1 & &\\
  $n$ &$\vdots$&&   &   &   &   &   & $\ddots$ &
  \end{tabular}
  \caption{Il triangolo di Tartaglia (o di Pascal):
  ogni numero è la somma dei due numeri che si trovano 
  nella riga precedente sopra e immediatamente a sinistra.}
  \label{tab:binomiali}
  \end{table}
  
  \begin{theorem}[formula per i coefficienti binomiali]
  \mymark{***}%
  Se $n\in \NN$ e $k\in \NN$, $k\le n$
  si ha 
  \[
  {n \choose k}  
  = \frac{n!}{k!(n-k)!}.  
  \]
  \end{theorem}
  %
  \begin{proof}
  Lo dimostriamo per induzione su $n$.
  Per $n=0$ sappiamo che ${0 \choose 0} = 1$ che 
  è ugule a $\frac{0!}{0!0!}$.
  Utilizziamo il teorema~\ref{th:tartaglia}.
  Se $k=0$ o $k=n$ sappiamo che ${n \choose k}=1$ che coincide 
  con la formula enunciata. 
  Per gli altri casi, supponendo per induzione che la formula sia 
  vera per un certo $n\in \NN$ si ha: 
  \begin{align*}
   {n+1 \choose k} 
   &= {n \choose k} + {n \choose k-1}
   =  \frac{n!}{k!(n-k)!} + \frac{n!}{(k-1)!(n-k+1)!} \\
   &= \frac{n!(n-k+1) + n! k}{k!(n-k+1)!}
   = \frac{n!(n+1)}{k!(n+1-k)!} \\
   &= \frac{(n+1)!}{k!(n+1-k)!}
  \end{align*}
  che è quanto dovevamo dimostrare.
\end{proof}

Si osservi che risulta, per ogni $n\in \NN$:
\[
  {n \choose 1} = {n \choose n-1} = n.
\]
  
\begin{exercise}
  Provare che
  \[
   \sum_{k=0}^n {n \choose k} = 2^n.
  \]
\end{exercise}  


\subsection{scomposizione dei polinomi}

\begin{theorem}[divisione di Euclide]
  \label{th:divisione_polinomi}%
  \index{divisione tra polinomi}%
  \index{polinomio!divisione}%
  \index{polinomio!algoritmo di Euclide}%
  \index{Euclide!algoritmo di divisione}%
  \index{algoritmo!di Euclide}%
  Se $\KK$ è un campo,
  dati due polinomi $P$ e $S$ in $\KK[x]$ con $S\neq 0$ è possibile
  trovare, in modo unico, due polinomi $Q$ (quoziente)
  e $R$ (resto) in $\KK[x]$ con $\deg R < \deg S$
  tali che:
  \[
    P = Q \cdot S + R.
  \]
  \end{theorem}
  %
  \begin{proof}
  \emph{Passo 1:} supponiamo che sia $\deg P < \deg S$.
  In questo caso basta prendere $Q=0$ e $R=P$.
  
  \emph{Passo 2:} supponiamo che sia $\deg P \ge \deg S$.
  Poniamo $N=\deg P$ e $M=\deg S$.
  Sia $a_N\neq 0$ il coefficiente del termine di grado massimo
  di $P$ e $b_M\neq 0$ il coefficiente di grado massimo
  del polinomio $S$.
  E' allora facile verificare che il polinomio
  \[
  \frac{a_N}{b_M} \cdot x^{N-M}\cdot S
  \]
  ha lo stesso grado di $P$ e il suo coefficiente di grado
  massimo è uguale ad $a_N$ in quanto è il prodotto di
  $a_N/b_M$ per $b_M$.
  Dunque il polinomio
  \[
   P_1 = P - \frac{a_N}{b_M} \cdot x^{N-M}\cdot S
  \]
  ha grado strettamente inferiore a $P$.
  Possiamo ora supporre, mediante un ragionamento induttivo
  su $\deg P - \deg S$
  che per il polinomio $P_1$ il risultato del teorema sia
  valido cioè
  che esistano, dei polinomio $Q_1$ e $R$
  con $\deg R < \deg S$ tali che
  \[
    P_1 = Q_1 \cdot S + R.
  \]
  Il caso base del ragionamento induttivo,
  $\deg P = \deg S$, è garantito dal passo 1.
  Avremo allora:
  \begin{align*}
    P &= P_1 + \frac{a_N}{b_M} x^{N-M}\cdot S\\
      &= Q_1 \cdot S + R_1 + \frac{a_N}{b_M} x^{N-M}\cdot S\\
      &= (\frac{a_N}{b_M} x^{N-M} + Q_1) \cdot S + R_1.
  \end{align*}
  Posto quindi
  \[
   Q = \frac{a_N}{b_N} x^{N-M} + Q_1
  \]
  il risultato è dimostrato.
  
  \emph{Passo 3:} dimostriamo che $Q$ e $R$ sono unici. Se infatti avvessimo 
  \[
    P = Q_1 S + R_1 = Q_2 S + R_2   
  \]
  con $\deg R_1<\deg S$ e $\deg R_2 < \deg S$ si avrebbe 
  \[
  (Q_2 - Q_1) S = R_1 - R_2.    
  \]
  Se fosse $Q_2 \neq Q_1$ il polinomio al lato sinistro avrebbe grado non inferiore al grado di 
  $S$ mentre il lato destro ha certamente grado minore di $S$.
  Dunque $Q_2=Q_1$ ma allora il lato sinistro è nullo e quindi anche il lato destro deve 
  esserlo: $R_2=R_1$.
  \end{proof}
  
  La dimostrazione del teorema precedente fornisce anche un
  algoritmo, chiamato \emph{algoritmo di Euclide},
  per eseguire la divisione (con resto) tra polinomi.
  Lo sperimentiamo nel seguente esercizio.
  
  \begin{exercise}
  Sia $P = x^4-3 x^2 + 2x + 1$ e $S = x^2-1$.
  Eseguire la divisione con resto cioè:
  trovare $Q$ ed $R$ con $\deg R < \deg S$ tali che
  \[
  P = Q \cdot S + R.
  \]
  \end{exercise}
  %
  \begin{proof}[Svolgimento.]
  Il rapporto tra i termini di grado massimo di
  $P$ e $S$ è $x^4/x^2 = x^2$.
  Dunque consideriamo come primo monomio $x^2$.
  Si ha
  \begin{align*}
    P_1
    &= P - x^2 \cdot S
    = x^4-3x^2+2x+1 - x^4+x^2 \\
    &= -2x^2+2x+1.
  \end{align*}
  Ripetiamo il procedimento con $P_1$ al posto di $P$.
  Il rapporto tra i termini di grado massimo di $P_1$ e $S$
  è il monomio $-2$. Si ha
  \[
    P_2 = P_1 - (-2) S = -2x^2 + 2x + 1 + 2x^2 - 2 = 2x -1.
  \]
  Visto che $\deg P_2 < \deg S$ la divisione termina e
  si pone $R = 2x-1$.
  Si ha quindi $Q = x^2 - 2$ (la somma dei monomi trovati)
  e risulta:
  \[
    P = (x^2 - 2)\cdot S + 2x -1.
  \]
  \end{proof}
  
  \begin{theorem}[Ruffini]
  \label{th:Ruffini}%
  \index{teorema!di Ruffini}%
  \index{Ruffini}%
  Sia $P\in \KK[x]$ un polinomio non nullo.
  Se $x_0 \in \KK$ è tale che $P(x_0)=0$
  allora esiste un polinomio $Q$ con $\deg Q = (\deg P) - 1$
  tale che
  \[
    P = (x-x_0)\cdot Q.
  \]
  \end{theorem}
  %
  \begin{proof}
  In base al teorema precedente si può fare la divisione tra
  $P$ e $S = x - x_0$ per ottenere un polinomio $Q$ e un resto
  $R$ con $\deg R < 1$ tali che
  \[
    P = (x-x_0)\cdot Q + R.
  \]
  Siccome $\deg R < 1$ si ha in effetti che $R=c\in \KK$
  è un polinomio costante e dunque
  \[
    P = (x-x_0) \cdot Q + c
  \]
  ma valutando $P$ in $x=x_0$ si scopre che
  \[
   P(x_0) = 0\cdot Q(x_0) + c = c
  \]
  dunque $c=P(x_0) = 0$.
  \end{proof}
  
  Possiamo ora chiederci se polinomi diversi corrispondono
  a funzioni polinomiali diverse.
  In generale questo non è vero, se ad esempio prendessimo
  come campo $\KK=\ZZ_2 = \ENCLOSE{0,1}$, un campo finito
  in cui poniamo $1+1=0$ scopriremmo che la funzione polinomiale
  $P(x) = x^2+x$ è identicamente nulla in quanto $0^2+0=0$
  e $1^2+1=1+1=0$ in questo campo.
  Ma nei casi che interessano a noi $\KK=\RR$ o $\KK=\CC$
  questo problema non si presenta e si potrà quindi identificare
  ogni polinomio con la corrispondente funzione polinomiale.
  Per avere questa garanzia ci servono i seguenti risultati.
  
  \begin{theorem}[principio di annullamento dei polinomi]
  \label{th:annullamento_polinomi}%
  \index{principio!di annullamento dei polinomi}%
  Sia $P\in \KK[x]$ un polinomio non nullo di grado $n$.
  Allora la funzione polinomiale associata a $P$
  si annulla in al più $n$ punti distinti di $\KK$.
  
  In particolare se un polinomio si annulla in infiniti
  punti distinti allora tale polinomio è certamente nullo.
  \end{theorem}
  %
  \begin{proof}
  Dimostriamo per induzione su $n$ che se un polinomio
  $P$ di grado non superiore a $n$ si annulla in $n+1$
  punti distinti $x_1, \dots, x_{n+1}\in \KK$ allora
  $P=0$.
  
  Se $n=0$ il polinomio $P$ è costante ma si annulla
  in un punto e quindi è il polinomio nullo.
  Se $n>0$ per il teorema di Ruffini applicato al
  punto $x_{n+1}$ sappiamo che esise un polinomio $Q$
  di grado inferiore ad $n$ per cui si ha
  \[
    P = (x-x_{n+1}) \cdot Q
  \]
  sostituendo $x=x_k$ con $k\le n$ si ha $x_k-x_{n+1}\neq 0$
  e quindi
  \[
    Q(x_k) = \frac{P(x_k)}{x_k-x_{n+1}} = 0.
  \]
  Dunque $Q$ si annulla nei punti $x_1, \dots, x_n$
  e, per ipotesi induttiva, scopriamo che $Q$ deve
  essere nullo. Di conseguenza anche $P$ è nullo.
  \end{proof}
  
  Se $\KK$ è un insieme infinito (come nei casi $\KK=\RR$ o $\KK=\CC$)
  si trova che
  se a due polinomi $P$, $Q$ corrisponde
  la stessa funzione polinomiale:
  \[
    P(x) = Q(x) \qquad \text{per ogni $x\in \KK$}
  \]
  allora $P$ e $Q$ sono lo stesso polinomio $P=Q$
  in quanto la differenza $P-Q$ si annulla in tutti i punti
  di $\KK$ e qualunque sia il suo grado, se $\KK$ è infinito,
  questo ci dice che $P-Q=0$. 
  
  Questo corollario viene spesso enunciato come segue.
  \begin{theorem}[principio di identità dei polinomi]
    Siano $a_k$ e $b_k$ coefficienti nel campo $\KK=\RR$ o $\KK=\CC$.
    Se per ogni $x\in \KK$ si ha 
    \[
       \sum_{k=1}^n a_k x^k = \sum_{k=1}^m b_k x^k
    \]
    allora $m=n$ e $a_k=b_k$ per ogni $k=0, \dots, n$.
  \end{theorem}
  %
  \begin{proof}
  Facendo la differenza dei due lati dell'uguaglianza si ottiene 
  che una espressione polinomiale si annulla identicamente. 
  Allora per il teorema~\ref{th:annullamento_polinomi} tale espressione 
  rappresenta il polinomio nullo e di conseguenza tutti i coefficienti, 
  che sono dati dalla differenza $a_k-b_k$, devono essere nulli.
  \end{proof}
  
\begin{example}
L'insieme $\ZZ_2={0,1}$ può essere reso un campo 
se si definisce la somma e il prodotto come sui 
numeri naturali prendendo però sempre il resto 
modulo $2$: $0+0=1+1=0$, $0+1=1+0=1$, $0\cdot 0
=1\cdot 0 = 0\cdot 1 = 0$, $1\cdot 1=1$.
Si può verificare che effettivamente $\ZZ_2$ 
è un campo.
Il polinomio $P = x^2+x$ risulta annullarsi sia 
per $x=0$ che per $x=1$, ma non è il polinomio nullo.
\end{example}

